**哥倫比亞航空052號班機**是從[哥倫比亞首都](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[波哥大的](../Page/波哥大.md "wikilink")[艾多拉杜國際機場起飛至](../Page/艾多拉杜國際機場.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約的](../Page/紐約.md "wikilink")[肯尼迪國際機場](../Page/肯尼迪國際機場.md "wikilink")，中停[麦德林的](../Page/麦德林.md "wikilink")[荷西·玛利亚·科尔多瓦国际机场](../Page/荷西·玛利亚·科尔多瓦国际机场.md "wikilink")（）。1990年1月25日，這架[波音707-321B照常飛行](../Page/波音707.md "wikilink")，但是最后墜毀於[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[長島的Cove](../Page/長島_\(紐約\).md "wikilink")
Neck。85人生還，73名乘客及機組員罹難。

## 最後一分鐘

[Avianca52SeatMap.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Avianca52SeatMap.svg "fig:Avianca52SeatMap.svg")
1990年1月25日，[哥倫比亞航空](../Page/哥倫比亞航空.md "wikilink")052號班機因霧而無法降落在[肯尼迪機場](../Page/肯尼迪機場.md "wikilink")，因為機長英文能力差，所以所有溝通部分皆由副機長負責。這時，燃料只剩下足以讓他們飛到[波士頓國際機場](../Page/波士頓羅根國際機場.md "wikilink")。77分鐘後，紐約的航管員問他們還能盤旋多久，副機長回說「……大概還能再飛5分鐘」，接著，副機長問是否可以在波士頓降落，在空中等了這麼久，飛機已經快沒燃料了；於是航管員讓他們降落在22L跑道。

正當052號班機使用ILS降落時，他們發現，在以下有低空風切，使他們的飛機低於[下滑道的接收範圍](../Page/下滑道.md "wikilink")，差點墜毀。這時，航管員表示以下有風切警告，但飛機的燃料已經無法再次降落了。這時，機組員收到了燃料不足警告，副機長和航管員說：「我們的燃料已經不足了。」之後，航管員要他們爬升，副機長再說一次：「不行，燃料已經不夠了。」

片刻之後，四號[引擎熄火了](../Page/引擎.md "wikilink")，之後，其他引擎陸續熄火。機上失去了來自引擎的主供電系統，就只剩下來自[電池的電源來維持飛機上最基本的供電設備](../Page/電池.md "wikilink")，可是飛機上非必要的用電設施全被自動切斷電源，機艙頓時漆黑一片。數秒鐘後，這飛機終於因四個引擎失去動力，墜毀於紐約長島以北的Cove
Neck的一個小山丘上，當時飛機距離機場還有24公里。

飛機墜地後，滑落一個小鎮的小山，機身從中間斷為兩截，駕駛室甚至撞入一間房屋。由於飛機是因燃料耗盡而墜毀，因此飛機殘骸並沒有爆炸起火，或許因此拯救了這航班的85人，可是，仍然有73人在這次事故中罹難。9名機組人員中，8名機組員罹難身亡，包含正副機長，僅一名座艙長生還。

### 事故之後

哥伦比亚航空052航班的救援活动相当艰难，因为飞机的墜毀地點險峻，急救人员难以抵达，惡劣的天气和黑夜使得整个救援雪上加霜。飞机的驾驶舱在坠毁时已经折断，并落在离机身残骸外的一个无人的房屋附近。

### 原因及後續調查

[美國國家運輸安全委員會的報告斷定](../Page/美國國家運輸安全委員會.md "wikilink")，肇因是機員失誤。機員從來沒有在與塔台對話中，明確地說明飛機燃料已經不足。當時，副駕駛只表示須獲得「優先降落許可」（priority），而沒有使用緊急求救用語（[Mayday或Emergency](../Page/Mayday.md "wikilink")）。這是因為在[西班牙語中](../Page/西班牙語.md "wikilink")，「」的意思是第一順位，有快來協助我、解救我的危機、我現在就需要你的幫忙的意思，以[西班牙語為母語的副機長認為priority就等同於](../Page/西班牙語.md "wikilink")[英語的Mayday或Emergency](../Page/英語.md "wikilink")。所以副機長沒有以英語跟航管員示意飛機進入緊急狀態，因此航管員沒有了解飛機已沒燃油而一直沒有給予該班機優先降落許可，再加上機場附近出現風切變，更令事情變得雪上加霜。而機長缺乏英文能力，聽不懂副機長與航管對話的英文內容（黑盒子內透露機長曾多次要求副機長代為傳話給航管），因此無法接手通信，飛機劫數難逃。

可是哥倫比亞航空卻認為航管員亦有責任，他們認為航管員不理解機員的意思亦是一種疏忽。他們更揚言要控告[美國聯邦航空局](../Page/美國聯邦航空局.md "wikilink")。但聯邦航空局則反指是哥倫比亞航空的機員在出事前一分鐘，從沒有向航管員報告飛機燃油已耗盡，並給予優先降落許可，否則航管員一定會作出適當配合。同時他們指出機員根本沒有把握轉向波士頓機場降落的機會，只要他們在出事前45分鐘內轉向波士頓，航管員亦不會誤解機員當時的情況。

事實上航管員也需負上部份責任。當時分別有四名航管員負責引導52號班機進場，但在交接期間，航管員都沒有盡義務向接手的另一名航管員報告班機燃料不足的情形，令英語能力不佳的哥倫比亞航空52號班機機員需多次重覆飛機當時的狀況。

最終根據協議，聯邦航空局需支付給空難中罹難者家屬及受傷搭客40%賠償，剩下的60%由哥倫比亞航空負責。

此事除了涉事的機員及航管的因素外，也包含許多外來因素及天候惡劣的不可抗力因素，因此並未有任何改善方案或建議能防止此悲劇未來再發生。

## 相關事故

  - [復興航空222號班機空難](../Page/復興航空222號班機空難.md "wikilink")

## 大眾文化

  - [空中浩劫的第](../Page/空中浩劫.md "wikilink")2季也有選用這次事故，片名為Missing Over New
    York (Deadly Delay)（第5集）
  - 報導這次事故的新聞畫面也有在2004年的電影[明天過後](../Page/明天過後.md "wikilink")，也有出現。但電影中的報告是說這架飛機是遭遇[龍捲風墜毀的](../Page/龍捲風.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [事故描述–Aviation-Safety.net](http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19900125-0)
  - [Air disaster.com pictures of the crash
    site](https://web.archive.org/web/20080417104233/http://www.airdisaster.com/photos/avianca52/photo.shtml)
  - [HK-2016](http://www.airliners.net/search/photo.search?regsearch=HK-2016&distinct_entry=true)
    Avanica航空52號班機的照片

[Category:1990年航空事故](../Category/1990年航空事故.md "wikilink")
[Category:美國航空事故](../Category/美國航空事故.md "wikilink")
[Category:1990年1月](../Category/1990年1月.md "wikilink")
[Category:飛行中燃料耗盡](../Category/飛行中燃料耗盡.md "wikilink")
[Category:1990年美國](../Category/1990年美國.md "wikilink")
[Category:航管指揮失誤的航空事故](../Category/航管指揮失誤的航空事故.md "wikilink")
[Category:機員失誤造成的航空事故](../Category/機員失誤造成的航空事故.md "wikilink")
[Category:紐約市歷史](../Category/紐約市歷史.md "wikilink")
[Category:波音707航空事故](../Category/波音707航空事故.md "wikilink")